\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[ukrainian]{babel}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}

\textwidth=6.9in
\textheight=10in
\oddsidemargin=0.7in
\voffset=-1in
\hoffset=-1in


\begin{document}

\section*{Лекція №1}
\section{Політологія як наука і навчальна дисципліна}

\textbf{Політологія} - це наука про політику, про закономірності і випадковості розвитку політичних процесів, про функціонування політичної системи і влади, про сутність, форми, методи діяльності суб'єктів політики, проблеми міжнародних відносин.

\textbf{Об'єктом} дослідження політології є все те, що відноситься до проявів політичного:
\begin{itemize}
\item політична сфера (особливості розвитку та функціонування);
\item політичне життя;
\item політичні прогнози, проблеми, події, технології політичних процесів.
\end{itemize} 

\textbf{Предметом} політології є закономірності становлення, функціонування, зміни політичної влади, джерела та рушійні сили політичного життя суспільства, сутність, природа, тенденції розвитку, механізми прояву політичного, конкретні прояви та процеси, відносини політичної дійсності. Наприклад, політична культура, ідеологія, політичні партії, організації тощо.

\textbf{Основні категорії}, що використовуються політологією:
\begin{enumerate}
\item Політика.
\item Політична влада.
\item Політичні відносини.
\item Політична сфера.
\item Політична система.
\item Політичний режим.
\item Політичні інтереси.
\item Політична партія.
\item Політична культура.
\item Політична свідомість.
\item Політична ідеологія.
\item Політичний конфлікт.
\item Політична стабільність.
\item Політична діяльність.
\item Суспільство.
\item Свобода.
\item Влада.
\item Держава.
\item Правова держава.
\item Громадська думка.
\end{enumerate}

\textbf{Функції політології:}
\begin{enumerate}
\item Пізнавальна - пізнання політичної реальності і напрацювання знань про джерела та природу владних відносин внаслідок їх раціональної організації.
\item Виховна - покликана формувати політичну культуру, виховувати індивіда як громадянина своєї країни.
\item Діагностична.
\item Прогностична.
\item Світоглядна.
\item Політичної соціалізації.
\item Прикладна(управлінська). 
\end{enumerate}


\section*{Лекция №2}
\section{Політика як суспільне явище.}
Стосовно розуміння поняття ''Політика'' можно виділити декілька аспектів:
\begin{enumerate}
\item Політика як державне, регіональне та муніципальне управління.
\item Політика як партійна діяльність у процесі розподілу політичної влади.
\item Політика як діяльність груп тиску, спрямована на відстоювання інтересів соціальних груп на державному рівні.
\item Політика як масова участь у політичних процесах (виборах, референдумах, мітингах, маніфестаціях тощо).
\item Політика як сукупність політичних інститутів, які здійснюють політичну владу й управління суспільством.
\end{enumerate}

Політику треба розуміти як форму суспільної діяльності, спрямовану на здобуття, використання, підтримку і повалення державної влади, реалізацію інтересів особи, соціальних груп на державному рівні.

Політика в суспільстві завжди виражає і представляє певні суспільні інтереси.

\textbf{Інтерес} - це об'єктивно зумовлений мотив діяльності окремої людини, соціальної спільноти, суспільства в цілому, спрямований на досягнення певної мети.

Політичний інтерес виявляється як інтерес окремих осіб та соціальних груп у формі, яка має примусову силу, обов'язкова для усього суспільства.

Усвідомлення політичних інтересів соціальними групами робить їх суб'єктами політики, а нерозуміння цих інтересів - об'єктами.

\textbf{Суб'єкти політики} - це особи і соціуми, а також створені ними установи і організації, які беруть активну свідому участь у політичному процесі.

\textbf{Об'єктами політики} - це усі явища політичного та суспільного життя, на які спрямована діяльність суб'єктів політики. Ними можуть бути елементи політичної, економічної, правової, культурно-духовної підсистем суспільства, а також соціуми та окремі особи.

Метою політики є забеспечення панування одних соціальних груп над іншими (в примітивних суспільствах) або узгодження соціальних інтересів, створення механізму реалізації спільної волі та спільного інтересу.

Структура політики:
\begin{enumerate}
\item Політичні інтереси.
\item Політичні відносини.
\item Політична організація суспільства.
\item Політична свідомість.
\item Політична діяльність.
\end{enumerate}

Основні види політики:
\begin{enumerate}
\item За сферою суспільного житття (економічна, національна тощо).
\item За об'єктом впливу (внутрішня, зовнішня).
\item За суб'єктом політики (державна, політика партій, суспільних організацій тощо).
\item За пріорітетом діяльності (за метою) (політика нейтралітету, національного примирення тощо).
\end{enumerate}

\section*{Лекція №3}
\section{Основні функції політики}

\begin{description}
\item[Управлінська] - розробка основних напрямків економічного, соціального та духовного розвитку суспільства.
\item[Прогностична] - створення різноманітних моделей майбутнього стану політичної системи.
\item[Ідеологічна] - розробка певного суспільного ідеалу, який включає політичні, соціальні, економічні цінності.
\item[Виховна] - спрямована на соціалізацію індивідів, тобто на включення їх у суспільне життя.
\item[Мобілізаційно-організаційна] - проявляється у матеріалізації матеріальних, духовних, трудових ресурсів для ефективного вирішення суспільних завдань.
\item[Інтеграційна] - полягає в об'єднанні різних груп суспільства довкола фундаментальних ідей, інтересів та цінностей.
\item[Інноваційна] - спрямована на творче осмислення політичної діяльності, тобто завданням політики є створювати нові форми соціальної організації життя суспільства. 
\end{description}

Отже, політика як діяльність щодо організації коллективного життя в суспільстві передбачає:
\begin{enumerate}
\item Регулювання взаємовідносин.
\item Розробку правил функціонування суспільства.
\item Управління і контроль за соціальними процесами.
\item Владу політиків у боротьбі за неї.
\end{enumerate}

Якшо політика не виражає інтегрованого суспільного інтересу, це призводить до нестабільності та конфліктів.

\subsection{Політична влада як основний атрибут політичної системи. }
Аспекти розуміння поняття "Влада":
\begin{enumerate}
\item Здатність, право і можливість мати вирішальний вплив на долі, поведінку і діяльність людей за допомогою різних засобів (права, авторитету, волі, примусу).
\item Політичне панування над людьми.
\item Система державних органів.
\item Люди, які мають відповідні державні та адміністративні повноваження.
\end{enumerate}

\textbf{Влада} - це можливість і здатність одних соціальних суб'єктів здійснювати свою волю, впливати на інших за допомогою примусу, права, авторитету.

\textbf{Політична влада} - це спеціальна форма суспільних відносин, можливість і здатність усіх суб'єктів політики здійснювати вплив на процес прийняття політичних рішень, їх реалізацію, на політичну поведінку індивідів, соціальних груп і об'єднань, впроваджувати в життя свою волю.

Риси політичної влади:
\begin{enumerate}
\item Суверенітет - незалежність, неподільність влади.
\item Авторитет влади, тобто загально-визнаний вплив об'єкта влади у всіх сферах життєдіяльності суспільства.
\item Волевий характер влади - передбачає наявність свідомої політичної програми, мети, готовність її виконувати.
\item Примусовий характер влади (переконання, підкорення, панування).
\item Всезагальність влади.
\item Легальність влади.
\item Легітимність влади.
\end{enumerate}



\section*{Лекція №4}
\section{Ресурси влади}
\textbf{Ресурси влади} - це засоби, використання яких забеспечує вплив на об'єкт влади у відповідності з цілями суб'єкта.


\textbf{Ресурси влади:}
\begin{description}
\item[Економічні ресурси] - матеріальні цінності, необхідні для суспільного виробництва і споживання:\\
    \begin{itemize}
        \item гроші;
        \item родючі землі;
        \item корисні копалини;
    \end{itemize}
\item[Соціально-політичні]:
    \begin{itemize}
        \item чисельність населення та його якість;
        \item соціальна єдність;
        \item соціальна стабільність і порядок;
        \item участь населення у політиці;
        \item патріотизм громадянського суспільства. 
    \end{itemize}
\item[Морально-ідеологічні] - ідеали, інтереси, переконання, ідеологія, довіра, суспільні настрої, почуття людей.
\item[Інформаційно-культурні]:
    \begin{itemize}    
        \item знання та інформація;
        \item наука та освіта;
        \item пропаганда;
        \item засоби масової інформації.
    \end{itemize}
\item[Силові] - зброя та апарат фізичного примусу.
\end{description}

Функції політичної влади:
\begin{enumerate}
\item Розробка та прийняття докладних рішень з основних напрямків розвитку суспільства.
\item Вироблення стратегії управління суспільством.
\item Оперативне управління та регулювання суспільними процесами.
\item Контроль за найважливішими параметрами стабільності та розвитку суспільства.
\end{enumerate}

Концентрованим ядром політичної влади є державна влада.

\textbf{Державна влада} - форма суспільної влади, яка опирається на спеціальний апарат та поширюється на все населення.

\subsection{Політична система суспільства: сутність, структура, функції.}

Різні політичні явища в суспільстві об'єднані поняттям "Політична система суспільства".

Призначенням політичної системи є забеспечення інтеграції, розробка та реалізація загальної мети суспільства.

\textbf{Політична система суспільства} - це цілістна інтегрована сукупність відносин влади, суб'єктів політики, державних та недержавних соціальних інститутів, структур і відносин, покликаних виконувати політичні функції щодо захисту, гармонізації інтересів соціальних угрупувань, спільнот, соціальних груп, забеспечувати стабільність та соціальний порядок у життєдіяльності суспільства.

Особливості політичної системи:
\begin{enumerate}
\item Володіє монополією на владу у масштабах усього суспільства.
\item Визначає стратегію суспільного розвитку загалом і економічну, соціальну, культурну, зовнішню політику.
\item Визначає і репрезентує інтереси панівних соціальних груп або усього суспільства на державному рівні.
\item Забеспечує політичне та адміністративне управління суспільними процесами.
\item Сприяє стабілізації або дестабілізації суспільного життя.
\item Формує правову систему та функціонує у її рамках або виходить за межі правового поля.
\end{enumerate}

Визначальним елементом політичної системи є держава.

В політичну систему суспільства входят партії, профспілки, ассоціації, ініціативні групи, групи впливу й тиску, соціально-політичні рухи та їнші об'єднання, змістом діяльності яких є політичні процеси.

Структуру політичної системи скаладають такі основні елементи:
\begin{description}
\item[Політичні відносини] - формуються у суспільстві щодо завоювання та здійснення політичної влади (міжклассові відносини, внутрішньоклассові відносини, міжнародні, вертикальні відносини, відносини між політичними організаціями та установами).
\item[Політична організація суспільства] - система інститутів, в межах яких відбуваєтсья політичне життя суспільства. Вона складається з політичних організацій, політизованих та неполітизованих організацій.
\item[Засоби масової інформації] - є активним і самостійним елементом політичної системи суспільства і в демократиних країнах відіграють роль четвертої влади.  
\item[Політичні принципи та норми]
\item[Політична свідомість ] - постає як сукупність політичних ідей, уявлень, традицій, відображених у політичних документах, правових нормах як частина суспільної свідомості.
\item[Політична культура] - постає як сукупність уявлень, сприяє формуванню ставлення людини до навколишнього середовища, до головних цілей і змісту політики держави. Вона має сприяти єднанню усіх прошарків населення, створення широкої соціальної бази для підтримки системи влади та політичної системи загалом.
\end{description}

\section*{Лекція №5}
Функції політичної системи:
\begin{description}
\item[Владнополітична] - зводиться до формування механізму використання і підтримки державної влади відповідно до рівня політичної культури та інтересів суспільства. Влада тримається на примусі, ідеології та довірі до неї народу (легітимності).
\item[Національна інтеграція] - полягає у здатності політичної системи забеспечити формування нації. Цей процес може здійснюватися шляхом примусу, насильства або консолідації.
\item[Стабілізація соціально-політичного життя] - виявляєтсья у здатності політичної системи забеспечувати рівновагу між суспільними підсистемами, не допускати гострих конфліктів. Такої рівноваги можна досягти або шляхом жорсткого контролю, або шляхом узгодження соціальних інтересів.
\item[Функція соціально-політичної модернізації] - зводиться до того, що політична система забеспечує перехід від одного стану суспільства до іншого через реформування його інституцій.
\item[Управління] - передбачає наявність професійного апарату управління,який функціонує на різних рівнях. Висока ефективність політичного процесу управління забеспечується через високий професіональний рівень працівників апарату, розвинутий правовий контроль і жорстку конкуренцію між політичними елітами.   
\end{description}

\section{Концепція правової держави та громадянського суспільства}

\textbf{Правова держава} - це суверенна політико-територіальна організація публічної влади, яка базується на принципах поваги до особи й недоторканості її прав та свобод, верховенства права, дотримання закону.

Ідейно-теоретичні підвалини концепції правової держави закладали:
\begin{itemize}
\item Монтеск'є(ідея розполіду влади);
\item Руссо(ідея народного суверенітету);
\item Кант(концепція держави як об'єднання людей, що підкоряються правовим законам). 
\end{itemize}

Згідно з ідеєю правової держави громадяни можут робити усе, що не заборонено законом, а держава - лише те, що передбачено законом.

Правосуддя має бути незалежним і грунтуватися на презумкції невинуватості.

\section*{Лекція №6}

Правову державу характеризує:
\begin{itemize} 
\item багатопартійність; 
\item можливість легальної діяльності як правлячих так і опозиційних об'єднань;
\item панування права;
\item вимоги законів поширюються на діяльність усіх громадських і політичних об'єднань, усіх громадян, усі сфери суспільства;
\item будь-яка суспільно-важлива інформація є доступною для громадян, а засоби масової інформацій - максимально незалежними.
\end{itemize} 

Правова держава забеспечує:
\begin{itemize}
\item верховенство права та закону;   
\item максимальну гарантію прав і свобод людини;
\item рівність всіх перед законом та судом;
\item взаємну відповідальність громадянина і держави;
\item судовий та інший захист особи;
\end{itemize}

Правова держава грунтується на:
\begin{itemize}
\item розподілі і балансі влади;
\item встановленні межі та міри влади;
\item політичному плюралізмі;
\item конституційному нагляді;
\item широкому місцевому самоврядуванні.
\end{itemize}

\textbf{Громадянське суспільство} - це суспільство громадян із високим рівнем економічних, соціальних, культурних, політичних і моральних рис, яке спільно з державою утворює розвинені правові відносини; це сукупність усіх громадян, їх вільних об'єднань і ассоціацій, пов'язаних суспільними відносинами, що характеризуються високим рівнем суспільної свідомості та політичної культури, які перебувають за межами регулювання дерави, але охороняються і гарантуються нею.

Високорозвинене громадянське суспільство є основою стабільного демократичного політичного режиму.

Головні риси громадянського суспільства:
\begin{itemize}
\item наявність демократичної правової державності;
\item взаємна відповідальність держави і громадян за виконання прийнятих законів;
\item повага до громадянських прав, які вважаются вищими за державні закони;
\item плюралізм ідеологій і політичних поглядів;
\item розвинена політична культура та свідомість;
\item регулювання дій людей безпосередньо самими людьми передусім через норми моралі. 
\item контроль суспільства за діяльністю державних органів.
\end{itemize}

Розвинене громадянське суспільство створює умови для вільної самореалізації індивідів та їх об'єднань, і утримує державу від придушення індивідів та суспілства, роблячи її біль демократичною та правовою.

\section{Політичні партіі. Поняття}

\textbf{Політична партія} - це організована група однодумців, яка виражає інтереси народу,соціальної верстви, намагається реалізувати ці інтерси шляхов здобуття державної влади, участі в неї; це добровільне об'єднання громадян, метою якою якого є досягнення, утримання та реалізація влади в суспільстві.

Ознаки політичних партій:
\begin{itemize}
\item добровільність об'єднання;
\item певна тривалість у часі;
\item наявність організаційної структури;
\item прагнення влади;
\item пошук народної підтримки.
\end{itemize}

Кожна партія повинна мати:
\begin{itemize}
\item ідеологію;
\item політичну платформу;
\item організаційну структуру;
\item певні методи та засоби діяльності;
\item електорат;
\end{itemize}

Основна мета діяльності політичної партії - здобути політичну владу в державі та реалізувати свої програмні цілі за допомогою законодавчої, виконавчої та судової гілок влади.

Структура політичної партії:
\begin{itemize}
\item ядро;
\item рядові члени;
\item прибічники.
\end{itemize}

Класифікація партій:
\begin{itemize}
\item за класовою визначеністю:
    \begin{itemize}
    \item буржуазні;
    \item селянські;
    \item робітничі; 
    \item тощо.
    \end{itemize}
\item за ставленням до суспільного прогресу:
    \begin{itemize}
    \item радикальні;
    \item реформістські;
    \item консервативні;
    \item контр-революційні.
    \end{itemize}
\item за ставленням до влади:
    \begin{itemize}
    \item правлячі;
    \item опозиційні;
    \item нейтральні.
    \end{itemize}
\item за місцем у системі влади:
    \begin{itemize}
    \item легальні;
    \item напівлегальні;
    \item нелегальні.
    \end{itemize}
\item за політичним спрамуванням
\item за віросповіданням.
\end{itemize}


\textbf{Громасько-політичні організації} - це масові об'єднання громадян, що виникають за їх ініціативою для реалізації довгострокових цілей, мають свої статути та характеризуються чіткою структурою. 

Найпоширені приклади: профспілки, організації інвалідів, жінок тощо.

Характерною ознакою цих організації є документальне оформлення їх мети, завдань, що відрізняє їх від громадських рухів.

\textbf{Громадсько-політичні рухи} - це структурно не оформлені масові об'єднання громадян і організацій, діяльність яких, як правило, носить тимчасовий характер і спрямована на виконання певних часткових завдань, після вирішення яких вони або розпадаються або об'єднуються у нові політичні партії або громадсько-політичні організації.

\section*{Лекція №7}
\section*{Лідерство та еліта}
Терміном \textbf{еліта} позначають провідні верстви населення в суспільстві, які здійснюють керівництво в певних галузях суспільного життя.

\textbf{Політична еліта} - це організована група, яка здійснює владу в суспільстві (правляча еліта), або перебуває в опозиції до правлячої (контр еліта).

Політична еліта бере участь безпосередньо або опосередковано у прийнятті і організації виконання політичних рішень. До політичної еліти відносять керівну верству державних органів, місцевого самоврядування, політичних партій, груп тиску, а також представників інших еліт.

\textbf{Типології політичних еліт:}
\begin{enumerate}
\item За способом формування еліт:
    \begin{itemize}
    \item відкриті - допускають прихід нових членів, пріорітетною цінністю є найвищий професіоналізм у певній сфері діяльності;
    \item закриті - доступ заформалізований та ускладнений, головним є відданість системі та вождю.
    \end{itemize}
\item За місцем у системі владних відносин:
    \begin{itemize}
    \item вища - включає у себе провідних політичних керівників і тих хто займає високі посади у всіх гілках влади;
    \item середня - політики в партіях;
    \item адміністратвна - вищі чиновники.
    \end{itemize}
\item За способом приходу до влади:
    \begin{itemize}
    \item легітимні;
    \item нелегітимні.
    \end{itemize}
\item За ідеологічними цінностями:
    \begin{itemize}
    \item демократичні;
    \item ліберальні.
    \end{itemize}
\item За видами політичної діяльності:
    \begin{itemize}
    \item державна;
    \item муніципальна;
    \item партійна;
    \item громадських організацій.
    \end{itemize} 
\item За основною сферою діяльності:
    \item політична; 
    \item економічна.
\end{enumerate}

\textbf{Функції еліти:}
\begin{enumerate}
\item Політична.
\item Стратегічна.
\item Комунікативна.
\item Організаторська.
\end{enumerate}

\textbf{Політичне лідерство} - це відносини між людьми в процесі спільної діяльності, за якою одна сторона забеспечує домінування своєї волі над іншими. Це постійний легітимний вплив владних осіб на суспільство.

\textbf{Політичний лідер} - це особа, яка займає перші позиції у політичних структурах, державі, партіях тощо.

Лідер виступає як об'єднувач людей, він захистник їхніх інтересів, ініціатор оновлення життя.

\section{Політична свідомість: рівні, структура, типи}
В самому загальному вигляді свідомість значить вищий рівень духовної активності людини як соціального суб'єкта. Особливістю політичних процесів є свідомий цілеспрямований характер дії його суб'єктів — індивідів, класів, соціальних груп і націй, а також політичних інститутів, які виражають їхні інтереси. Тому об'єктами політології виступають політична свідомість, політична ідеологія, громадська думка, політична і громадянська культура. 

\textbf{Під політичною свідомістю розуміємо} свідомість учасників політичного процесу, всіх тих сил, які борються за владу і її здійснюють. Цей вид свідомості безпосередньо зумовлений політичним буттям. Однак на нього впливають також соціально-економічні, національні і культурні фактори. Важко переоцінити і той вплив, який на політичну свідомість суспільства справляють» глибокі структурні та якісні зміни в системі міжнародних відносин. 

Оскільки суспільство — складна система, то і політична свідомість не є однорідною. Насамперед вона виступає як специфічна форма мислення, вияву політичних інтересів певних класів, страт тощо. Проте неоднорідність самих класів, наявність різних груп і верств у них, існування інших форм соціальних спільностей — усе це ще більше диференціює політичну свідомість. Цей процес поглиблюється внаслідок ускладнення соціальної структури сучасного суспільства. 

Політична свідомість виступає активним фактором політики, передусім через те, що вона здатна випереджувати практику, а отже, прогнозувати політичні процеси. Політична свідомість чинить значний вплив на політичне життя, визначаючи спрямування політичної діяльності різних спільностей, партій, суспільно-політичних рухів та індивідів. 

Політична свідомість — явище багаторівневе. По суб'єкту воно виявляється як свідомість на рівні всього суспільства, далі — нації, класів, групи — великої чи малої, формальної чи неформальної, вікової та іншої, нарешті, - індивіда. Якщо йдеться про глобальні загальнолюдські інтереси і проблеми, то виділяється загальнолюдська політична свідомість. 

Не менш важливе місце в політичній свідомості займає проблема політичних інтересів людей, які виступають мотивами, що спонукають політичні дії. 

Політична свідомість містить у собі все відбите соціальне буття, оскільки об'єктом політичної діяльності є всі сфери суспільного життя. 

Політична свідомість може належати тільки певним суб'єктам політичних відношень (індивідам, соціальним групам, класам, націям, суспільству). Відповідно розрізняють політичну свідомість індивіда, соціальної групи, класу, нації, суспільства. Однак політична свідомість групи і суспільства не є простою сумою політичних уявлень індивідів ,що їх складають. І кожна соціальна група і суспільство в цілому, що є суб'єктами політики, виробляють свої власні політичні уявлення. 

Кожна соціальна група прагне уявити свої політичні інтереси як ті що відповідають загальним інтересам. Однак найбільш істотний вплив на характер політичної свідомості суспільства виявляють соціальні сили, що володіють максимальними можливостями для духовного виробництва і відповідно для свого впливу на усіх членів суспільства. Разом з тим, політична свідомість характеризується і загальнонаціональними рисами, що притаманним всім соціальним групам і індивідам. 

Між соціально-структурними і національними елементами політичної свідомості відбуваються складні процеси взаємодії і взаємовпливу. Обом цим сторонам постійно, тією або іншою мірою, притаманним свідомості будь-якого суб'єкта політики, однак в різноманітні періоди суспільного розвитку домінують або одні, або інші. Певно, що в періоди зовнішньої загрози безпеці країни на перший план в політичній свідомості всіх суспільних сил виходять загальнонаціональні інтереси. В кінці XX ст. перед лицем глобальних проблем людства в політичній свідомості народів все більше місце займають загальнолюдські цінності і інтереси. 

Щоденний рівень політичної свідомості – сукупність політичних ідей і поглядів суспільства, класу, соціального шару, групи або окремого індивіда, що виникають з безпосереднього сприйняття буденного суспільного життя. 

Щоденна свідомість відіграє в політиці надто істотну роль, оскільки його якісним станом визначаються важливі рішення. 

Щоденна політична свідомість має конкретних постійних носіїв – індивіди, соціальні групи і спільноти; характеризується відносно тривалими рисами. 

Емпіричний рівень політичної свідомості – більш-менш усвідомлена сума спостережень про явища і процеси політичного життя, що виникають у її учасників. Цей рівень формується на грунті практичного повсякденного досвіду людей. На відзнаку від щоденного емпіричний рівень свідомості характеризується більшої визначеністю і предметністю уявлень про соціально-політичні процеси. 

Між емпіричним і щоденним рівнями політичної свідомості існує чимало загальних рис. Їм обом притаманні яскраво висловлені психологічні риси: почуття, настрої, імпульсивність, емоційне сприйняття політичних подій ,що відбуваються політичних. Психологічний компонент політичної свідомості особливо сильно виявляється в періоди політичної нестабільності, кризових ситуаціях, перехідні періоди суспільного розвитку. 

Теоретичний рівень політичної свідомості – найбільш високий східець в пізнанні політичної дійсності. Це система поглядів і ідей, вироблених на основі наукового осмислення всієї сукупності соціально-політичних відносин.

Поняття "тип політичної свідомості" використовується для характеристики істотних особливостей віддзеркалення в свідомості різноманітних категорій людей політичних явищ і пов'язаною з цією своєрідністю їхнього відношення до політичної дійсності. 

Така своєрідність закріплюється в політичних позиціях, які займають різноманітні суб'єкти суспільних відносин і які виявляються в тяжінні до специфічної або постійної політичної поведінки. 

Єдиний засіб виявити особливості політичної свідомості людей – аналіз їхньої реальної політичної поведінки. 

\textbf{Політичну свідомість людей можна класифікувати за різноманітними підставами.} Найчастіше проводиться типологізація за наступними підставами: 
\begin{enumerate}
\item за прихильністю людей до тих або інших суспільних ідеалів і цінностей:
    \begin{itemize} 
    \item ліберальна – що висуває як пріоритет у політиці принцип свободи індивіда;
    \item консервативна – спрямована на збереження традиційних суспільних устоїв і цінностей;
    \item соціалістична – що орієнтується на пріоритет в політиці принципів колективізму, соціальної рівності і справедливості;
    \item інтернаціоналістська – спрямована на реалізацію, в першу чергу, загальних інтересів і цілей народів;
    \item націоналістична – відокремлювальною рисою якої є переконання у вищості однієї нації над іншими. 
    \end{itemize}
\item за характером відношення суб'єкта соціальної дії до держави к політичного інституту:
    \begin{itemize}
    \item етатистський тип політичної свідомості – що орієнтується на активну участь держави в суспільних процесах, в тому числі і в сфері економіки;
    \item анархістський тип, для якого характерна орієнтація на позадержавне регулювання суспільних процесів і, передусім, у сфері матеріального виробництва. 
    \end{itemize}
\item за прихильністю суб'єктів політики до тих або інших форм політичного влаштування суспільства:
    \begin{itemize}
    \item демократична;
    \item авторитарна;
    \item тоталітарна.
    \end{itemize} 
\item за соціально-класовим складом учасників політики:
    \begin{itemize}
    \item буржуазна;
    \item дрібнобуржуазна;
    \item пролетарська.
    \end{itemize} 

\item в залежності від орієнтації на той або інший характер соціальної діяльності суб'єкта:
    \begin{itemize}
    \item консервативна - орієнтована на збереження колишніх суспільних порядків;
    \item радикальна - орієнтована на докорінні, рішучі перетворення;
    \item реформістська - орієнтована на здійснення соціальних перетворень шляхом реформ.
    \end{itemize} 
\end{enumerate}

\section{Політична культура} 

\textbf{Політична культура} — це система знань, уявлень, цінностей і відносин, що функціонують у суспільстві і відтворюються в процесі зміни поколінь. Її можна визначити як обумовлений історичними, соціально-економічними й політичними умовами якісний стан політичного життя суспільства, що відбиває рівень освоєння суб'єктом (суспільством, групою, особою) політичних відносин, цінностей і норм, ступінь соціокультурного розвитку людини та міру її активності у перетворенні політичної дійсності. 

Свої витоки проблема політичної культури бере в працях стародавніх мислителів, які зверталися до питань нравів, соціальної етики, критеріїв ідеального громадянина і правителя. Виникнення перших знань про політику і їхнє використання на практиці в античній Греції можна розглядати як зародження політичної культури. Чисто термінологічно поняття «політична культура» було вперше вжите німецьким філософом Іоганом Гердером ще в XVIII ст. Згодом, особливо в кінці XIX – початку XX ст. дана категорія використовується в політичних дослідженнях різноманітними політичними школами, в тому числі, і вченими Росії: В.І.Гер’є, В.В.Івановським, М.Я.Острогорським. 


Політична культура являє собою систему історично сформованих відносно тривких настанов переконань, уявлень, ціннісних орієнтацій, моделей поведінки в діяльності суб'єктів політичного процесу. Вона містить у собі культуру політичної свідомості, культуру політичної поведінки і культуру функціонування політичних інститутів. 

Політична культура містить знання про політику, знайомство з фактами, інтерес до них, оцінку політичних явищ, оціночні думки про те, як повинна здійснюватися влада, емоційну сторону політичних позицій, як наприклад, любов до Батьківщини, негативне ставлення до проявів екстремiстських настроїв, визнані в суспільстві зразки політичної поведінки, що визначають як можна і як слід діяти в політичному житті. 

Слід розрізняти політичну культуру особистості і політичну культуру суспільства. Для характеристики політичної культури особистості важливо прищепити усвідомлення його суті і мети політичного процесу, знання своїх прав і обов'язків, міру включеності в реалізацію політичної влади. Політична культура суспільства – інституалізований і неінституалізований історичний і соціальний досвід національної і наднаціональної спільнот. Історичні традиції справляють активний формуючий вплив на політичну діяльність індивідів великих і малих соціальних груп. Інакше кажучи, політична культура суспільства є зафіксований у законах, звичаях, традиціях, політичний досвід суспільства, рівень уявлень про політичний процес. 

Більшість дослідників політичної культури звертаються до проблеми її типологізації. Без цього неможливо проаналізувати специфіку політичного життя в тому чи іншому суспільстві, поведiнку різноманітних груп і шарів населення. 

Г.Алмонд і С.Верба виділили три «чистих» типи політичної культури: патріархальний (прихідський), для якого характерна відсутність інтересу громадян до політичного життя. Члени суспільства не очікують жодних змін з боку політичної системи, тим більш не виявляють власної ініціативи, щоб ці зміни мали місце. Аполітичність, замкнення на місцевій або етнічній солідарності, характерні для цього типу політичної культури. Така культура може відразу стати панівною в молодих державах, але вона зберігається і в розвинених індустріальних країнах, коли кругозір більшості громадян обмежений прихильністю до своїх коренів, свого місця проживання. 

Другий тип – підданський, де присутня сильна орієнтація на політичні інститути, поєднана з низькою індивідуальною активністю громадян. Державна влада уявляється, в основному, в плані спускання зверху норм, яких необхiдно дотримуватися, регламенту, якому потрібно підкорятися. Людьми керує побоювання, покарання, або очiкування благ.

І третій тип – «партицiпаторна політична культура», або політична культура участі, для якої характерна зацікавленість громадян в політичній участі і прояв на практиці такої активності. 

Автори даної типологiзацii підкреслюють, що ці три типи на практиці взаємодіють між собою, утворюючи змішані форми з перевагою тих або інших компонентів: провiнцiалiстсько-пiдданський, пiддансько-партицiпаторний, провiнцiалiстсько-партицiпаторний. 

Для країн зі стабільним демократичним режимом характерний громадянський тип політичної культури, що є похідним від трьох перелічених основних типів культур. До найважливіших її ознак відносяться: прихильнiсть до демократичних цінностей, збалансованість політичних орієнтацій, помірний рівень політичної активності, рацiоналiзм в прийнятті політичних рішень, терпимiсть ( що не розповсюджується однак на екстремальні ситуації і екстремiстськi сили). Стабільність демократичного політичного режиму спирається на наявність консенсусу відносно легiтимностi політичних інститутів, напрямку і сенсу політики. Визнання неминучостi конфліктів, як результату різноманітності інтересів, поєднується з прихильнiстю до демократичних засобiв їхнього розв’язування. 

Політична культура суспільства не складається з політичних субкультур, а вбирає найбільш тривкі, типові ознаки, характерні для основної маси населення. Кожна політична субкультура містить і те загальне, що характеризує домінуючу в суспільстві політичну культуру, і те специфічне, що відрізняє замкнену субкультуру. 

Вивчення політичної культури дає можливість зрозуміти одну з найважливіших її функцій – прогностичну, що виявляється у впливі її на динаміку політичного життя. Політична культура надає певне спрямування політичному процесу, виявляє вплив на формування і діяльність політичних інститутів, зумовлює поведінку різноманітних соціальних груп. Вона – найважливіша частина соціального клімату, що сприяє появі і сприйманню нового в суспільстві. Нормативно-регулююча функція спрямована на забезпечення налагодженого і стабільного функціонування політичної системи. Політична нормативнiсть включає людину в сферу прийнятої для даного режиму влади політичної поведінки. 

Комунiкативна функція в тому, що через політичні традиції особистості передаються зразки поведінки, забезпечується спадкоємнiсть в суспільному розвитку.

\end{document}
